\chapter*{Y Darlun Diwethaf}
\everypar={\setcounter{glossno}{0}}

\p{152} Yr wyf yn hen—os caf fyw ychydig fisoedd eto byddaf wedi cyrraedd oed yr \gl{addewid}{promise}. Eisteddaf wrth y tân yn synfyfyrio am yr hyn a sgrifennais, a meddwl faint ohonof fi fy hun sydd ynddo. Yr wyf yn Ninbych ers chwarter canrif, yn byw mewn tref lle na chlywaf fawr iawn o Gymraeg: hynny sydd yma mae’n Gymraeg sâl, hyd yn oed yn y capel. Mae \gl{safon}{standard} siarad \gl{cyhoeddus}{public} yn isel yma. Ar draws y blynyddoedd, o’r hyn a sgrifennais daw lleisiau pobl a allai siarad yn gyhoeddus mewn Cymraeg \gl{cyfoethog}{rich}, a allai \gl{weddïo}{pray} mewn geirfa \gl{goeth}{fine, refined}, ‘Cymer ni i Dy \gl{nawdd}{protection} ac i’th \gl{amddiffyn}{defend, protect} sylw. \gl[d=rhagori]{Rhagora}{surpass} ar ein \gl{dymuniadau}{wise} gwael ac \gl{annheilwng}{unworthy}.’

Pan fûm yn ysgrifennu’r pethau hyn fe gododd y meirw o’u beddau am \gl{ysbaid}{space (of time)} i siarad efo mi. Fe ânt yn ôl i gysgu eto. Ysgrifennais am fy nheulu a’i alw’n hunangofiant, ond yr wyf yn iawn. Fy hanes i fy hun yw hanes fy nheulu. Hwy fu’n \gl{gwau}{weave} fy \gl{nhynged}{destiny} yn y gorffennol pell. Pobl sym oeddynt. A dyma’r ofn yn dyfod yn ôl eto, ofn y bydd y darllenwyr yn \gl{diarhebu}{…, mock, scoff} fy mod yn ysgrifennu am bethau mor ddibwys. Ond nid ydynt ddibwys i mi, dyna fy mywyd, dyna’r gymdeithas y ganed fi iddi. Yr oeddwn yn fyw y pryd hynny, yn medru mwynhau teimlad fy \gl[d=b-]{mwa blewog}{fur boa} cyntaf am fy ngwddw yn y gaeaf, yn mwynhau mynd trwy’r llidiart i’r ffordd am mai yno yr oedd y byd mawr \gl{llydan}{wide}. Yr oeddwn yn mwynhau \gl{cwffio}{fight} efo hogiau, yn mwynhau \gl{sglefrio}{skate} dros \gl[d=c-]{geunant}{ravine, gorge, brook}, yn mwynhau dweud fy adnod yn y seiat. Yr oedd diwrnod yn hir ac yn fyr y pryd hynny, a’i lond o bethau, a phan ddeuai i’w derfyn byddai fel tynnu \gl{llinyn crychu}{→drawstring} am \gl{warpaig}{→pouch} a’i llond o farblis a’i rhoi i’w chadw yn y cwpwrdd. Yr oedd poen yn y warpaig hefyd a \gl{chywilydd}{shame}, a deuent allan drannoeth o flaen y pethau hapus.

Yr oedd gennyf gap \gl{llongwr}{sailor} \gl{gwinau}{brown} a \gl{thoslyn}{→tassel} sidan ar ei \gl{gorun}{crown}, ac H.M.S.\ y Llong-a’r-Llong ar ei du blaen. Rhoddais ef y tu ôl ymlaen i fynd i’r capel heb wybod. Dywedodd yr \p{153} hogyn \gl{atgas}{hateful} a fyddai’n llibindio genod ar y ffordd adre o’r practis côr wrthyf ar fy ffordd allan, ‘Wyddat ti fod dy gap di tu ’nôl ymlaen yn y capal?’ Efallai na fuaswn wedi gwybod onibai amdano fo. Yr oedd arnaf \gl{gywilydd}{shame}. Daeth y cywilydd yn ôl yn \gl[d=g-]{wrid}{blush} i’m hwyneb am flynyddoedd. Heddiw, ni fuaswn yn poeni. Yn wir ni fuaswn yn poeni petawn i’n mynd i’r Capel Mawr a thair het tu ’nôl ymlaen am fy mhen. Yr wyf wedi marw i gywilydd.

Yr oedd gennyf gath pan oeddwn yn naw oed. Aeth i \gl{grwydro}{wander, astray} a chafodd \gl{wenwyn}{poison}. Daeth yn ôl i farw. Y Sul oedd hi. Yr oedd cyfarfod gweddi yn y capel yn y nos, a phob tro y rhoddem ein pennau i lawr i weddïo, \gl{wylwn}{weep} ar ôl fy nghath. Buaswn yn gwneud yr un peth heddiw. Nid wyf wedi marw i golli ffrind.

Ychydig amser yn ôl wrth fynd drwy fy llyfrau deuthum ar draws llyfr bychan o hanes Ffransis Sant a gefais gan fy athrawes hanes wrth \gl{ymadael}{leave} ag Ysgol Sir Gaernarfon. Llyfr \gl{twt}{neat} a phapur da. Ynddo yr oedd \gl{ysgerbwd}{skeleton} \gl{pryd}{?} \gl{Gwas Neidr}{dragonfly}. Cofiais. Yr oedd fy mrawd, pan oedd mewn ysbyty \gl{gwella}{improve} ym Malta wedi anfon corff y pry yma imi wedi ei \gl{binio}{pin} ar bapur sidan, ac wedi \gl{sgwennu}{write}, ‘Tendia’, odano. Yr oedd yn fwy lawer na’n Gwas Neidr ni. Rhoddais ef i mam, a hi a’i rhoesai yn llyfr Ffransis Sant i’w gadw a’i wastatu. Yr oedd yno er 1917. Ei \gl[d=asgell]{esgyll}{wing} a’i gorff yn berffaith, ond fod ei ben wedi dyfod yn rhydd. \gl{Gwythiennau}{vein.s} ei esgyll sydd yno, yn \gl{rhwyllwaith}{fretwork, lattice} mor fain ag \gl{edafedd y gwawn}{→gossamer}. Maent wedi cadw yn berffaith. Maent yn farw. Maent yn hen.

Digwyddasai popeth pwysig i mi cyn 1917, popeth dwfn ei \gl{argraff}{impression}. Yr oedd carreg \gl{nadd}{hewn} a chlwt llnau llechen ysgol yn bwysig. Wrth edrych ar y pry, a meddwl am sgrifennu f’atgofion, tybiwn mai fel yr ysgerbwd y byddent, yn rhywbeth wedi bod, ond yn farw, yno o hyd rhwng dalennau’r llyfr.

Ond fe \gl{grynodd}{→tremble} gwythiennau’r corff marw ychydig. Daeth yn fyw. Fe deimlais y boen, fe deimlais y llawenydd, fe deimlais y siom. Bûm yn chwerthin, bûm yn wylo, bûm yn \gl{ddig}{angry}. Bûm yn sgwrsio ar \gl{aelwyd}{hearth} Maes-teg, clywais yr \gl{acenion}{accent}, clywais y Gymraeg yn ei harddwch.

\p{154} A dyma fi’n ôl ar fy aelwyd yn Ninbych, fe aeth y pry yn ôl rhwng dalennau’r llyfr. Fe \gl[d=tewi]{dawodd}{be silent} y \gl{lleisiau}{voice.s}. Ond fel pan oeddwn blentyn, yr wyf yn synfyfyrio ac yn poeni. A ddywedais i’r gwir? Naddo. Fe’m \gl{cysurais}{comfort} fy hun ei bod yn amhosibl dweud y gwir mewn hunangofiant. Gadewais y pethau \gl{anhyfryd}{unpleasant} allan. Yr oedd yn fy hen ardal bethau cas, yr oedd yno bethau drwg, yr oedd yno bobl \gl{annymunol}{unpleasant}. Ond petawn i’n sôn amdanynt fe fyddai eu teuluoedd am fy ngwaed, ac fe’m cawn fy hun mewn llys barn. \gl{Ymateliais}{→refrain} am fod arnaf ofn. Ofn yw ein \gl{gelyn}{enemy} mwyaf, yn ifanc ac yn hen.

Daw lleisiau dros \gl[d=m-]{farwydos}{embers} coelcerthi Moel Smatho ac yn donnau ar hyd y Lôn Wen, ‘Bryd, bryd, caf fi orffwys ynddi hi?’ Ond nid wyf yn poeni am hwnyna, er fy mod yn nes ato. Yr wyf wedi cofio ac wedi anghofio. Tybed a fyddaf innau fel fy hen fodryb Neli ’Regal wedi anghofio popeth ond y gorffennol, ac mor farw â’r Gwas Neidr yn y llyfr—yma a heb fod yma? A anghofiodd Modryb Neli ei hofn? A fu arni ofn erioed? Gofynnaf y cwestiynau i wacter fy nhŷ. Yr wyf yn blentyn eto yn synfyfyrio ac yn gofyn cwestiynau. Ond ni fedraf \gl{ddatrys}{solve} problem chwarae pum carreg.

Mae’r tân yn mynd i lawr yn y grât. Âf i’m gwely. Fe ddaw yfory eto, a chaf ddal i ofyn cwestiynau.
